$(2,\ 1)$-super $3$-Lie algebra korral saame Filippovi samasuse analoogist jrgmised võrrandid:
\begin{enumerate}
    \item $-m_1*m_1 + m_1*m_1 = 0$,
    \item $l_1*m_1 - l_1*m_1 = 0$,
    \item $l_2*m_1 - l_2*m_1 = 0$,
    \item $l_2*m_1 - l_2*m_1 = 0$,
    \item $m_1*m_1 - m_1*m_1 = 0$,
    \item $m_1*m_1 - m_1*m_1 = 0$,
    \item $l_1*m_1 - l_1*m_1 = 0$,
    \item $l_2*m_1 - l_2*m_1 = 0$,
    \item $l_3*m_1 + l_3*m_1 = 0$,
    \item $l_4*m_1 + l_4*m_1 = 0$,
    \item $m_1*m_2 - l_1*m_1 - l_4*m_1 - m_1*m_2 = 0$,
    \item $-l_1*m_1 - l_1*m_1 = 0$,
    \item $-l_2*m_1 - l_2*m_1 = 0$,
    \item $-l_2*m_1 - l_2*m_1 + l_2*m_1 = 0$,
    \item $l_1*m_1 - m_1*m_2 - l_4*m_1 + l_4*m_1 = 0$,
    \item $l_1*l_1 + l_2*l_3 - l_1*l_1 - l_2*l_3 - l_1*m_2 - l_1*m_2 = 0$,
    \item $l_1*l_2 + l_2*l_4 - l_1*l_2 - l_2*l_4 - l_2*m_2 - l_2*m_2 = 0$,
    \item $l_3*m_1 - l_3*m_1 = 0$,
    \item $l_4*m_1 - l_4*m_1 = 0$,
    \item $-l_3*m_1 + l_3*m_1 = 0$,
    \item $-l_3*m_1 - l_3*m_1 = 0$,
    \item $-l_4*m_1 - l_4*m_1 = 0$,
    \item $-l_4*m_1 - m_1*m_2 + l_1*m_1 - l_1*m_1 = 0$,
    \item $l_3*m_1 + l_3*m_1 - l_3*m_1 = 0$,
    \item $l_1*l_3 + l_3*l_4 - l_1*l_3 - l_3*l_4 - l_3*m_2 - l_3*m_2 = 0$,
    \item $l_2*l_3 + l_4*l_4 - l_2*l_3 - l_4*l_4 - l_4*m_2 - l_4*m_2 = 0$,
    \item $m_1*m_2 - m_1*m_2 - m_1*m_2 - m_1*m_2 = 0$,
    \item $l_1*m_2 - l_1*l_1 - l_2*l_3 + l_1*l_1 + l_2*l_3 - l_1*l_1 - l_2*l_3 = 0$,
    \item $l_2*m_2 - l_1*l_2 - l_2*l_4 + l_1*l_2 + l_2*l_4 - l_1*l_2 - l_2*l_4 = 0$,
    \item $l_3*m_2 - l_1*l_3 - l_3*l_4 + l_1*l_3 + l_3*l_4 - l_1*l_3 - l_3*l_4 = 0$,
    \item $l_4*m_2 - l_2*l_3 - l_4*l_4 + l_2*l_3 + l_4*l_4 - l_2*l_3 - l_4*l_4 = 0$,
    \item $m_2*m_2 - m_2*m_2 - m_2*m_2 - m_2*m_2 = 0$.
\end{enumerate}

Kui koondame võrrandites samasugused kuid erinevate märkidega liikmed, siis
jäävad järele järgmised võrrandid:
\begin{enumerate}
    \item $l_3*m_1 = 0$,
    \item $l_4*m_1 = 0$,
    \item $l_1*m_1 + l_4*m_1 = 0$,
    \item $l_1*m_1 = 0$,
    \item $l_2*m_1 = 0$,
    \item $l_2*m_1 = 0$,
    \item $l_1*m_1 - m_1*m_2 = 0$,
    \item $l_1*m_2 = 0$,
    \item $l_2*m_2 = 0$,
    \item $l_3*m_1 = 0$,
    \item $l_4*m_1 = 0$,
    \item $l_4*m_1 + m1*m2 = 0$,
    \item $l_3*m_1 = 0$,
    \item $l_3*m_2 = 0$,
    \item $l_4*m_2 = 0$,
    \item $m_1*m_2 = 0$,
    \item $l_1*m_2 - l_1*l1 - l_2*l_3 = 0$,
    \item $l_2*m_2 - l_1*l2 - l_2*l_4 = 0$,
    \item $l_3*m_2 - l_1*l3 - l_3*l_4 = 0$,
    \item $l_4*m_2 - l_2*l3 - l_4*l_4 = 0$,
    \item $m_2*m_2 = 0$.
\end{enumerate}

Sellel võrrandisüsteemil on kolm mittetriviaalset lahendit:
\begin{enumerate}
    \item $\left( m_1, m_2, l_1, l_2, l_3, l_4 \right) = \left( 0, 0, c_1, c_2, -\frac{c_1^2}{c_2}, -c_1 \right)$,
    \item $\left( m_1, m_2, l_1, l_2, l_3, l_4 \right) = \left( c, 0, 0, 0, 0, 0 \right)$,
    \item $\left( m_1, m_2, l_1, l_2, l_3, l_4 \right) = \left( c, 0, 0, 0, 0, 0 \right)$,
\end{enumerate}
kus $c, c_1, c_2 \in \C$ on suvalised parameetrid, mis annavad meile kommutatsiooniseosed:
\begin{itemize}
    \item $\begin{cases}
              \left[ e_1, f_1, f_1 \right] = c_1 e_1 + c_2 e_2,\\
              \left[ e_2, f_1, f_1 \right] = -\frac{c_1^2}{c_2} e_1 - c_1 e_2
          \end{cases}$,
    \item $\left[ e_1, e_2, f_1 \right] = c f_1$,
    \item $\left[ e_2, f_1, f_1 \right] = c e_1$.
\end{itemize}

Lahendid:
$m_1 = 0$,
$m_2 = 0$,
$l_1 = c_1$,
$l_2 = c_2$,
$l_3 = -\frac{c_1^2}{c_2}$,
$l_4 = -c_1$,
ehk
$\left[ e_1, f_1, f_1 \right] = c_1 e_1 + c_2 e_2$ ja
$\left[ e_2, f_1, f_1 \right] = -\frac{c_1^2}{c_2} e_1 - c_1 e_2$

$m_1 = c$,
$m_2 = 0$,
$l_1 = 0$,
$l_2 = 0$,
$l_3 = 0$,
$l_4 = 0$,
ehk
$\left[ e_1, e_2, f_1 \right] = c f_1$

$m_1 = 0$,
$m_2 = 0$,
$l_1 = 0$,
$l_2 = 0$,
$l_3 = c$,
$l_4 = 0$,
$\left[ e_2, f_1, f_1 \right] = c e_1$
