\subsection{$(1,\ 2)$ 3-Lie superalgebrate klassifikatsioon}

Olgu meil antud $(1, 2)$ 3-Lie superalgebra, millel on fikseeritud baas
$\left\{ e_1, f_1, f_2 \right\}$, kus $e_1$ on paaris- ja
$f_1, f_2$ on paaritud baasivektorid.

Siis avaldub kommutaator baasielementidel järgmiselt:

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $\left[ e_1, e_1, e_1 \right] = 0$,
    \item $\left[ e_1, e_1, f_1 \right] = 0$,
    \item $\left[ e_1, e_1, f_2 \right] = 0$,
    \item $\left[ e_1, f_1, f_1 \right] = l_1 \cdot e_1$,
    \item $\left[ e_1, f_1, f_2 \right] = l_2 \cdot e_1$,
    \item $\left[ e_1, f_2, f_2 \right] = l_3 \cdot e_1$,
    \item $\left[ f_1, f_1, f_1 \right] = m_1 \cdot f_1 + m_2 \cdot f_2$,
    \item $\left[ f_1, f_1, f_2 \right] = m_3 \cdot f_1 + m_4 \cdot f_2$,
    \item $\left[ f_1, f_2, f_2 \right] = m_5 \cdot f_1 + m_6 \cdot f_2$,
    \item $\left[ f_2, f_2, f_2 \right] = m_7 \cdot f_1 + m_8 \cdot f_2$,
\end{enumerate}
\end{multicols}
kus $m_1, m_2, m_3, m_4, m_5, m_6, m_7, m_8, l_1, l_2, l_3 \in \K$
on mingid konstandid.

Rakendades nullist erinevatele kommutaatoritele Filippovi samasuse analoogi
supervektorruumis, saame järgmised võrrandid:
\begin{enumerate}
    \item $l_1 \cdot l_1 - l_1 \cdot l_1 - l_1 \cdot m_1 - l_2 \cdot m_2 - l_1 \cdot m_1 - l_2 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_1 \cdot l_2 - l_1 \cdot l_2 - l_1 \cdot m_3 - l_2 \cdot m_4 - l_1 \cdot m_3 - l_2 \cdot m_4 = 0$,
    \item $l_1 \cdot l_3 - l_1 \cdot l_3 - l_1 \cdot m_5 - l_2 \cdot m_6 - l_1 \cdot m_5 - l_2 \cdot m_6 = 0$,
    \item $l_1 \cdot l_2 - l_1 \cdot l_2 - l_2 \cdot m_1 - l_3 \cdot m_2 - l_1 \cdot m_3 - l_2 \cdot m_4 = 0$,
    \item $l_2 \cdot l_2 - l_2 \cdot l_2 - l_2 \cdot m_3 - l_3 \cdot m_4 - l_1 \cdot m_5 - l_2 \cdot m_6 = 0$,
    \item $l_2 \cdot l_3 - l_2 \cdot l_3 - l_2 \cdot m_5 - l_3 \cdot m_6 - l_1 \cdot m_7 - l_2 \cdot m_8 = 0$,
    \item $l_1 \cdot l_3 - l_1 \cdot l_3 - l_2 \cdot m_3 - l_3 \cdot m_4 - l_2 \cdot m_3 - l_3 \cdot m_4 = 0$,
    \item $l_2 \cdot l_3 - l_2 \cdot l_3 - l_2 \cdot m_5 - l_3 \cdot m_6 - l_2 \cdot m_5 - l_3 \cdot m_6 = 0$,
    \item $l_3 \cdot l_3 - l_3 \cdot l_3 - l_2 \cdot m_7 - l_3 \cdot m_8 - l_2 \cdot m_7 - l_3 \cdot m_8 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_1 + l_2 \cdot m_2 - l_1 \cdot l_1 + l_1 \cdot l_1 - l_1 \cdot l_1 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_1 + l_3 \cdot m_2 - l_1 \cdot l_2 + l_1 \cdot l_2 - l_1 \cdot l_2 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_2 + m_2 \cdot m_4 - m_1 \cdot m_2 - m_2 \cdot m_4 - m_1 \cdot m_2 - m_2 \cdot m_4 - m_1 \cdot m_2 - m_2 \cdot m_4 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_1 + m_2 \cdot m_3 - m_1 \cdot m_1 - m_2 \cdot m_3 - m_1 \cdot m_1 - m_2 \cdot m_3 - m_1 \cdot m_1 - m_2 \cdot m_3 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_4 + m_2 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_3 - m_4 \cdot m_4 - m_2 \cdot m_3 - m_4 \cdot m_4 - m_2 \cdot m_3 - m_4 \cdot m_4 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_3 + m_2 \cdot m_5 - m_1 \cdot m_3 - m_3 \cdot m_4 - m_1 \cdot m_3 - m_3 \cdot m_4 - m_1 \cdot m_3 - m_3 \cdot m_4 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_6 + m_2 \cdot m_8 - m_2 \cdot m_5 - m_4 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_5 - m_4 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_5 - m_4 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_5 + m_2 \cdot m_7 - m_1 \cdot m_5 - m_3 \cdot m_6 - m_1 \cdot m_5 - m_3 \cdot m_6 - m_1 \cdot m_5 - m_3 \cdot m_6 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_3 + l_2 \cdot m_4 - l_1 \cdot l_2 + l_1 \cdot l_2 - l_1 \cdot l_2 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_3 + l_3 \cdot m_4 - l_2 \cdot l_2 + l_2 \cdot l_2 - l_1 \cdot l_3 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_3 + m_4 \cdot m_4 - m_1 \cdot m_4 - m_2 \cdot m_6 - m_1 \cdot m_4 - m_2 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_3 - m_4 \cdot m_4 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_3 + m_3 \cdot m_4 - m_1 \cdot m_3 - m_2 \cdot m_5 - m_1 \cdot m_3 - m_2 \cdot m_5 - m_1 \cdot m_3 - m_3 \cdot m_4 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_4 + m_4 \cdot m_6 - m_3 \cdot m_4 - m_4 \cdot m_6 - m_3 \cdot m_4 - m_4 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_5 - m_4 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_3 + m_4 \cdot m_5 - m_3 \cdot m_3 - m_4 \cdot m_5 - m_3 \cdot m_3 - m_4 \cdot m_5 - m_1 \cdot m_5 - m_3 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_6 + m_4 \cdot m_8 - m_4 \cdot m_5 - m_6 \cdot m_6 - m_4 \cdot m_5 - m_6 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_7 - m_4 \cdot m_8 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_5 + m_4 \cdot m_7 - m_3 \cdot m_5 - m_5 \cdot m_6 - m_3 \cdot m_5 - m_5 \cdot m_6 - m_1 \cdot m_7 - m_3 \cdot m_8 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_5 + l_2 \cdot m_6 - l_1 \cdot l_3 + l_2 \cdot l_2 - l_2 \cdot l_2 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_5 + l_3 \cdot m_6 - l_2 \cdot l_3 + l_2 \cdot l_3 - l_2 \cdot l_3 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_5 + m_4 \cdot m_6 - m_1 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_8 - m_3 \cdot m_4 - m_4 \cdot m_6 - m_3 \cdot m_4 - m_4 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_5 + m_3 \cdot m_6 - m_1 \cdot m_5 - m_2 \cdot m_7 - m_3 \cdot m_3 - m_4 \cdot m_5 - m_3 \cdot m_3 - m_4 \cdot m_5 = 0$,
    \item $m_4 \cdot m_5 + m_6 \cdot m_6 - m_3 \cdot m_6 - m_4 \cdot m_8 - m_4 \cdot m_5 - m_6 \cdot m_6 - m_4 \cdot m_5 - m_6 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_5 + m_5 \cdot m_6 - m_3 \cdot m_5 - m_4 \cdot m_7 - m_3 \cdot m_5 - m_5 \cdot m_6 - m_3 \cdot m_5 - m_5 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_5 \cdot m_6 + m_6 \cdot m_8 - m_5 \cdot m_6 - m_6 \cdot m_8 - m_4 \cdot m_7 - m_6 \cdot m_8 - m_4 \cdot m_7 - m_6 \cdot m_8 = 0$,
    \item $m_5 \cdot m_5 + m_6 \cdot m_7 - m_5 \cdot m_5 - m_6 \cdot m_7 - m_3 \cdot m_7 - m_5 \cdot m_8 - m_3 \cdot m_7 - m_5 \cdot m_8 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_7 + l_2 \cdot m_8 - l_2 \cdot l_3 + l_2 \cdot l_3 - l_2 \cdot l_3 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_7 + l_3 \cdot m_8 - l_3 \cdot l_3 + l_3 \cdot l_3 - l_3 \cdot l_3 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_7 + m_4 \cdot m_8 - m_3 \cdot m_6 - m_4 \cdot m_8 - m_3 \cdot m_6 - m_4 \cdot m_8 - m_3 \cdot m_6 - m_4 \cdot m_8 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_7 + m_3 \cdot m_8 - m_3 \cdot m_5 - m_4 \cdot m_7 - m_3 \cdot m_5 - m_4 \cdot m_7 - m_3 \cdot m_5 - m_4 \cdot m_7 = 0$,
    \item $m_4 \cdot m_7 + m_6 \cdot m_8 - m_5 \cdot m_6 - m_6 \cdot m_8 - m_5 \cdot m_6 - m_6 \cdot m_8 - m_5 \cdot m_6 - m_6 \cdot m_8 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_7 + m_5 \cdot m_8 - m_5 \cdot m_5 - m_6 \cdot m_7 - m_5 \cdot m_5 - m_6 \cdot m_7 - m_5 \cdot m_5 - m_6 \cdot m_7 = 0$,
    \item $m_6 \cdot m_7 + m_8 \cdot m_8 - m_6 \cdot m_7 - m_8 \cdot m_8 - m_6 \cdot m_7 - m_8 \cdot m_8 - m_6 \cdot m_7 - m_8 \cdot m_8 = 0$,
    \item $m_5 \cdot m_7 + m_7 \cdot m_8 - m_5 \cdot m_7 - m_7 \cdot m_8 - m_5 \cdot m_7 - m_7 \cdot m_8 - m_5 \cdot m_7 - m_7 \cdot m_8 = 0$.
\end{enumerate}

Kui koondame võrrandites samasugused kuid erinevate märkidega liikmed, siis
jäävad järele järgmised võrrandid:
\begin{enumerate}
    \item $l_1 \cdot m_1 + l_2 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_3 + l_2 \cdot m_4 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_5 + l_2 \cdot m_6 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_1 + l_3 \cdot m_2 + l_1 \cdot m_3 + l_2 \cdot m_4 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_3 + l_3 \cdot m_4 + l_1 \cdot m_5 + l_2 \cdot m_6 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_5 + l_3 \cdot m_6 + l_1 \cdot m_7 + l_2 \cdot m_8 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_3 + l_3 \cdot m_4 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_5 + l_3 \cdot m_6 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_7 + l_3 \cdot m_8 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_1 + l_2 \cdot m_2 - l_1 \cdot l_1 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_1 + l_3 \cdot m_2 - l_1 \cdot l_2 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_2 + m_2 \cdot m_4 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_1 + m_2 \cdot m_3 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_4 + m_2 \cdot m_6 - 3 \cdot m_2 \cdot m_3 - 3 \cdot m_4 \cdot m_4 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_5 - 3 \cdot m_3 \cdot m_4 - 2 \cdot m_1 \cdot m_3 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_6 + m_2 \cdot m_8 - 3 \cdot m_2 \cdot m_5 - 3 \cdot m_4 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_7 - 3 \cdot m_3 \cdot m_6 - 2 \cdot m_1 \cdot m_5 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_3 + l_2 \cdot m_4 - l_1 \cdot l_2 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_3 + l_3 \cdot m_4 - l_1 \cdot l_3 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_4 + m_2 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_5 + m_1 \cdot m_3 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_4 + 2 \cdot m_4 \cdot m_6 + m_2 \cdot m_5 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_3 + m_4 \cdot m_5 + m_1 \cdot m_5 + m_3 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_6 - 2 \cdot m_4 \cdot m_5 - 2 \cdot m_6 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_7 = 0$,
    \item $m_4 \cdot m_7 - 2 \cdot m_5 \cdot m_6 - m_3 \cdot m_5 - m_1 \cdot m_7 - m_3 \cdot m_8 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_5 + l_2 \cdot m_6 - l_1 \cdot l_3 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_5 + l_3 \cdot m_6 - l_2 \cdot l_3 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_5 - m_1 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_8 - 2 \cdot m_3 \cdot m_4 - m_4 \cdot m_6= 0$,
    \item $m_3 \cdot m_6 - m_2 \cdot m_7 - 2 \cdot m_3 \cdot m_3 - 2 \cdot m_4 \cdot m_5 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_6 + m_4 \cdot m_8 + m_6 \cdot m_6 + m_4 \cdot m_5 = 0$,
    \item $m_4 \cdot m_7 + 2 \cdot m_3 \cdot m_5 + m_5 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_4 \cdot m_7 + m_6 \cdot m_8 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_7 + m_5 \cdot m_8 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_7 + l_2 \cdot m_8 - l_2 \cdot l_3 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_7 + l_3 \cdot m_8 - l_3 \cdot l_3 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_7 - 2 \cdot m_4 \cdot m_8 - 3 \cdot m_3 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_7 + m_3 \cdot m_8 - 3 \cdot m_3 \cdot m_5 - 3 \cdot m_4 \cdot m_7 = 0$,
    \item $m_4 \cdot m_7 - 2 \cdot m_6 \cdot m_8 - 3 \cdot m_5 \cdot m_6 = 0$,
    \item $m_3 \cdot m_7 + m_5 \cdot m_8 - 3 \cdot m_5 \cdot m_5 - 3 \cdot m_6 \cdot m_7 = 0$,
    \item $m_6 \cdot m_7 + m_8 \cdot m_8 = 0$,
    \item $m_5 \cdot m_7 + m_7 \cdot m_8 = 0$.
\end{enumerate}

Sellel võrrandisüsteemil on kolm mittetriviaalset lahendit:

$m_1 = -c_1$,
$m_2 = \frac{c_1^2}{c_2}$,
$m_3 = -c_2$,
$m_4 = c_1$,
$m_5 = -\frac{c_2^2}{c_1}$,
$m_6 = c_2$,
$m_7 = -\frac{c_2^3}{c_1^2}$,
$m_8 = \frac{c_2^2}{c_1}$,
$l_1 = 0$,
$l_2 = 0$,
$l_3 = 0$,

\left[ f_1, f_1, f_1 \right] = -c_1 \cdot f_1 + \frac{c_1^2}{c_2} \cdot f_2
\left[ f_1, f_1, f_2 \right] = -c_2 \cdot f_1 + c_1 \cdot f_2
\left[ f_1, f_2, f_2 \right] = -\frac{c_2^2}{c_1} \cdot f_1 + c_2 \cdot f_2
\left[ f_2, f_2, f_2 \right] = -\frac{c_2^3}{c_1^2} \cdot f_1 + \frac{c_2^2}{c_1} \cdot f_2


$m_1 = 0$,
$m_2 = 0$,
$m_3 = 0$,
$m_4 = 0$,
$m_5 = 0$,
$m_6 = 0$,
$m_7 = c$,
$m_8 = 0$,
$l_1 = 0$,
$l_2 = 0$,
$l_3 = 0$,

\left[ f_2, f_2, f_2 \right] = c \cdot f_1


$m_1 = 0$,
$m_2 = c$,
$m_3 = 0$,
$m_4 = 0$,
$m_5 = 0$,
$m_6 = 0$,
$m_7 = 0$,
$m_8 = 0$,
$l_1 = 0$,
$l_2 = 0$,
$l_3 = 0$,

\left[ f_1, f_1, f_1 \right] = c \cdot f_2


$m_1 = 0$,
$m_2 = 0$,
$m_3 = 0$,
$m_4 = 0$,
$m_5 = 0$,
$m_6 = 0$,
$m_7 = 0$,
$m_8 = 0$,
$l_1 = 0$,
$l_2 = c$,
$l_3 = 0$,

\left[ e_1, f_1, f_2 \right] = c \cdot e_1
