%!TEX root = ../thesis.tex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% n-Lie algebra  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{\texorpdfstring{$n$}\ -Lie algebra}

Selles peatüki eesmärgiks on klassikalise Lie algebra
üldistame, mille käigus toome sisse $n$-Lie algebra mõiste.
Edasi tutvustame esmalt artiklis \cite{AMS:2011} näidatud eeskirja,
mille abil on võimalik Lie algebrast konstrueerida
ternaarne Lie algebra ning jätkame seda teooriaarendust
tuginedes artiklile \cite{AKMS:2014}, kus kirjeldatakse
üldisemalt kuidas $n$-Lie algebrast indutseerida $(n+1)$-Lie
algebra.

\subsection{\texorpdfstring{$n$}\ -Lie algebra definitsioon}

Lie algebra definitsioonis on kesksel kohal kaldsümmeetriline
bilineaarne korrutustehe, mis rahuldab Jacobi samasust.
Üheks viisiks Lie algebra mõistet üldistada, ongi just nimelt
tema korrutamise üldistamine. Seda tehes on loomulik nõuda, et
ka üldistatud korrutamistehe rahuldaks kaldsümmeetrilisuse
tingimust ning Jacobi samasust, või vähemalt selle mingit
analoogi, mis annaks klassikalisel juhul täpselt
Jacobi samasuse.

Filippov\footnote{Aleksei Fedorovich Filippov (1923 -- 2006),
vene matemaatik} tutvustas aastal 1985 artikis \cite{filippov1985}
$n$-Lie algebrate klassi, kus bilineaarne korrutamine on
asendatud $n$-lineaarse kaldsümmeetrilise operatsiooniga,
mis rahuldab teatud samasust.\cite{kasymov1987}
Tänaseks on just see, Nambu mehaanikast välja kasvanud
üldistus osutunud üheks põhiliseks Lie algebrate edasiseks
uurimissuunaks.

\begin{dfn}[$n$-Lie algebra]
    Vektorruumi $\A$ nimetatakse \emph{$n$-Lie algebraks}, kui
    on määratud $n$-lineaarne kaldsümmeetriline kujutus
    $\nbrac{\cdot}{\cdot} \colon \A^n \to \A$, mis
    suvaliste
    \[ x_1, \dots, x_{n-1}, y_1, \dots, y_n \in \A \]
    korral rahuldab tingimust
    \begin{align}\label{id:filippov}
        \left[ x_1, \dots, x_{n-1}, \nbrac{y_1}{y_n} \right] =
        \sum_{i=1}^n \left[
            y_1, \dots, \left[ x_1, \dots, x_{n-1}, y_i \right], \dots, y_n
        \right].
    \end{align}
\end{dfn}

Võrdust \eqref{id:filippov} $n$-Lie algebra definitsiooniks
nimetatakse üldistatud Jacobi samasuseks või ka
\emph{Filippovi samasuseks}. Vahetu kontrolli põhjal
on selge, et valides $n = 2$, saame Filippovi samasusest
\eqref{id:filippov} Jacobi samasuse \eqref{id:jacobi}. Seejuures
$n$-aarse Lie sulu kaldsümmeetrilisus tähendab, et
suvaliste $x_1, x_2, \dots, x_n \in \A$ korral
\begin{align*}
    [x_1, \dots, x_i, x_{i+1}, \dots, x_n] =
    -[x_1, \dots, x_{i+1}, x_i, \dots, x_n].
\end{align*}

Toome siinkohal $n$-Lie algebra kohta näite, mille
Filippov esitas artiklis \cite{filippov1985} vahetult
pärast oma definitsiooni.

\begin{naide}
    Olgu $E$ reaalne $(n+1)$-mõõtmeline Eukleidiline ruum,
    ning tähistame elementide $x_1, x_2, \dots, x_n \in E$
    vektorkorrutise $[x_1, x_2, \dots, x_n]$. Meenutame, 
    et vektorkorrutis on kaldsümmeetriline ning iga teguri
    suhtes lineaarne. Lisaks, kui meil on ruumi $E$ mingi
    baas $\{e_1, e_2, \dots, e_{n+1}\}$, siis avaldub see
    vektorrkorrutis determinandina
    \begin{align}\label{eq:n-vec-mult}
        [x_1, x_2, \dots, x_n] = \left|\begin{matrix}
          x_{11}    & x_{12}    & \dots  & x_{1n}    & e_1    \\
          x_{21}    & x_{22}    & \dots  & x_{2n}    & e_2    \\
          \vdots    & \vdots    & \ddots & \vdots    & \vdots \\
          x_{n+1,1} & x_{n+1,2} & \dots  & x_{n+1,n} & e_{n+1}
        \end{matrix}\right|,
    \end{align}
    kus $(x_{1i}, x_{2i}, \dots, x_{n+1,i})$ on vektorite
    $x_i$, $i = 1, 2, \dots, n$, koordinaadid.

    Kui me varustame ruumi $E$ nüüd $n$-aarse vektorkorrutisega
    \eqref{eq:n-vec-mult}, siis saame $(n+1)$-mõõtmelise
    reaalse kaldsümmeetrilise algebra, mida tähistame
    $\A_{n+1}$. Tänu determinandi multilineaarsusele on
    vektorkorrutis täielikult määratud baasivektorite
    korrutustabeliga. Võrdusest \eqref{eq:n-vec-mult} saame
    me baasivektoritele järgmise korrutustabeli:
    \begin{align}\label{eq:vec-mult-table}
        [e_1, \dots, e_{i-1}, \hat{e_i}, e_{i+1}, \dots, e_{n+1}]
        = (-1)^{n+1+i} e_i,
    \end{align}
    kus $i = 1, 2, \dots, n+1$, ja $\hat{e_i}$ tähistab
    vektori $e_i$ arvutusest välja jätmist. Ülejäänud
    baasivektorite korrutised on kas nullid või kättesaadavad
    võrdusest \eqref{eq:vec-mult-table} ja
    kaldsümmeetrilisusest.

    Selle põhjal saab näidata, et algebra
    $(\A_{n+1}, [\cdot, \dots, \cdot])$ on $n$-Lie
    algebra.\cite{filippov1985}
\end{naide}

Punktis \ref{subsec:algebralised-struktuurid} toodud konstruktsioonid
on võmalik esitada ka üldisemal juhul.

\begin{dfn}
    Me ütleme, et $\B$ on $n$-Lie algebra $(\A, [\cdot, \dots, \cdot])$
    alamalgebra, kui $\B \subset \A$ on alamruum, ning suvaliste
    $x_1, x_2, \dots, x_n \in \B$ korral $[x_1, x_2, \dots, x_n] \in \B$.
\end{dfn}

\begin{dfn}
    Olgu $(\A, [\cdot, \dots, \cdot])$ $n$-Lie algebra ning olgu
    $I \subset \A$ alamruum. Me ütleme, et $I$ on $\A$ \emph{ideaal}, kui
    iga $i \in I$ ja $x_1, x_2, \dots, x_{n-1} \in \A$ korral
    \begin{align*}
        [i, x_1, x_2, \dots, x_{n-1}] \in I.
    \end{align*}
\end{dfn}

Analoogilisel viisil defineeritakse ka \emph{$n$-Lie faktoralgebra}.
Kui meil on antud $n$-Lie algebra $(\A, [\cdot, \dots, \cdot])$ ja tema
ideaal $I$, siis faktoralgebra $\A/I$ kõrvalklassideks on
$\overline{x} = x + I$, $x \in \A$, ja kommutaatoriks on
\begin{align*}
    [x_1 + I, x_2 + I, \dots, x_n + I]_{\A/I} = [x_1, x_2, \dots, x_n] + I,\quad
    x_1, x_2, \dots, x_n \in \A.
\end{align*}

\subsection{Indutseeritud \texorpdfstring{$n$}\ -Lie algebra}

Artiklis \cite{AKMS:2014} on uuritud põhjalikult konstruktsiooni, mille
abil on võimalik etteantud $n$-Lie algebrast teatud tingimustel indutseerida
$(n+1)$-Lie algebra. Toome järgnevas ära selle konstruktsiooniga seotud
põhilised tulemused.

\begin{dfn}[Jälg]
    Olgu $\A$ vektorruum ning olgu $\phi \col \A^n \to \A$. Me
    ütleme, et lineaarkujutus $\tau \col \A \to K$ on
    \emph{$\phi$ jälg}, kui suvaliste $x_1, \dots, x_n \in \A$
    korral
    \begin{align*}
        \tau \left(
            \phi \left( x_1, \dots, x_n \right)
        \right) = 0.
    \end{align*}
\end{dfn}

Olgu $\phi \col \A^n \to \A$ $n$-lineaarne ja
$\tau \col \A \to K$ lineaarne kujutus. Toome mugavuse
ja selguse mõttes sisse uue kujutuse $\phi_i \col \A^n \to \A$,
$i = 1, \dots, n+1$, mis on defineeritud kui
\begin{align*}
    \phi_i\left(x_1, \dots, x_i, \dots, x_{n+1}\right) &=
    \phi \left(x_1, \dots, \hat{x_i}, \dots, x_{n+1}\right) = \\
    &= \phi \left(x_1, \dots, x_{i-1}, x_{i+1}, \dots, x_{n+1}\right),
\end{align*}
kus $\hat{x_i}$ tähistab kõrvalejäätavat elementi, see tähendab
$\phi_i(x_1, \dots, x_{n+1})$ arvutatakse elementidel
$x_1, \dots, x_{i-1}, x_{i+1}, \dots, x_{n+1}$.

Defineerime nende
kujutuste abil uue $(n+1)$-lineaarse kujutuse
$\phi_\tau \col \A^{n+1} \to \A$ valemiga
\begin{align}\label{eq:phi_tau}
    \phi_\tau \left( x_1, \dots, x_{n+1} \right) =
    \sum_{i=1}^{n+1} (-1)^{i-1} \tau(x_i)
        \phi_i(x_1, \dots, x_{n+1}),
\end{align}


Seega võttes näiteks $n = 2$ saame valemi \eqref{eq:phi_tau}
põhjal kirjutada
\[
    \phi_\tau (x_1, x_2, x_3) =
        \tau(x_1) \phi(x_2, x_3) -
        \tau(x_2) \phi(x_1, x_3) +
        \tau(x_3) \phi(x_1, x_2).
\]

Osutub, et selliselt defineeritud kujutusel $\phi_\tau$ on
mitmed head omadused, nagu võib lugeda artiklitest \cite{AKMS:2014,AMS:2011}.

\begin{lemma}
    Olgu $\A$ vektorruum ning $\phi \col \A^n \to \A$ $n$-lineaarne
    kaldsümmeetriline kujutus ja $\tau \col \A \to K$ lineaarne.
    Siis kujutus $\phi_\tau \col A^{n+1} \to A$ on samuti
    kaldsümmeetriline. Lisaks, kui $\tau$ on $\phi$ jälg, siis
    $\tau$ on ka $\phi_\tau$ jälg.
\end{lemma}

% \begin{proof}
%     Eeldame, et $\A$ on vektorruum, $\phi \col \A^n \to \A$ on
%     $n$-lineaarne ning kaldsümmeetriline ja $\tau \col \A \to K$
%     on lineaarne.

%     Veendumaks, et $\phi_\tau$ on $(n+1)$-lineaarne ning
%     kaldsümmeetriline olgu $j \in \{1, 2, \dots, n+1\}$,
%     $x_1, x_2, \dots, x_{n+1}, x_j^1, x_j^2 \in \A$ ja
%     $\lambda$ ning $\mu$ skalaarid. Arvestades nii
%     $\phi$ kui ka $\tau$ lineaarsust märgime $\phi_\tau$
%     lineaarsuseks, et
%     \begin{align*}
%         &\phi_\tau(
%             x_1, \dots, \lambda x_j^1 + \mu x_j^2, \dots, x_{n+1}
%         ) = \\
%         &= \sum_{i=1}^{n+1} (-1)^{i-1} \tau(x_i) \phi_i(
%              x_1, \dots, \lambda x_j^1 + \mu x_j^2, \dots, x_{n+1}
%            ) = \\
%         &= \sum_{\substack{i=1 \\ i \ne j}}^{n+1} (-1)^{i-1}
%            \tau(x_i) \phi_i(
%              x_1, \dots, \lambda x_j^1 + \mu x_j^2, \dots, x_{n+1}
%            ) + \\
%         &\quad\ (-1)^{j-1} \tau(\lambda x_j^1 + \mu x_j^2)
%            \phi_j(
%              x_1, \dots, \lambda x_j^1 + \mu x_j^2, \dots, x_{n+1}
%            ) = \\
%         &= \sum_{\substack{i=1 \\ i \ne j}}^{n+1}
%            \lambda (-1)^{i-1} \tau(x_i) \phi_i(
%              x_1, \dots, x_j^1, \dots, x_{n+1}
%            ) + \\
%         &\quad\ \sum_{\substack{i=1 \\ i \ne j}}^{n+1} \mu
%            (-1)^{i-1} \tau(x_i)
%            \phi_i( x_1, \dots, x_j^2, \dots, x_{n+1} ) + \\
%         &\quad\ \lambda (-1)^{j-1} \tau(x_j^1) \phi_j(
%              x_1, \dots, x_j^1, \dots, x_{n+1}) + \\
%         &\quad\ \mu (-1)^{j-1} \tau(x_j^2) \phi_j(
%              x_1, \dots, x_j^2, \dots, x_{n+1}) = \\
%         &= \lambda \phi_\tau(x_1, \dots, x_j^1, \dots, x_{n+1}) +
%            \mu \phi_\tau(x_1, \dots, x_j^2, \dots, x_{n+1}).
%     \end{align*}

%     Kaldsümmeetrilisus avaldub samuti vahetu arvutuse tulemusena:
%     \begin{align*}
%         &\phi_\tau(
%           x_1, \dots, x_{j-1}, x_j, \dots, x_{n+1}
%         ) = \\
%         &= \sum_{\substack{i=1\\i \ne j-1, i \ne j}}^{n+1}
%           (-1)^{i-1} \tau(x_i) \phi_i(
%               x_1, \dots, x_{j-1}, x_j, \dots, x_{n+1}
%           ) + \\
%         &\quad\ (-1)^{j-1-1} \tau(x_{j-1}) \phi(
%               x_1, \dots, x_{j-2}, x_j, x_{j+1}, \dots, x_{n+1}
%           ) + \\
%         &\quad\ (-1)^{j-1} \tau(x_j) \phi(
%               x_1, \dots, x_{j-2}, x_{j-1}, x_{j+1}, \dots, x_{n+1}
%           ) = \\
%         &= -\sum_{\substack{i=1\\i \ne j-1, i \ne j}}^{n+1}
%           (-1)^{i-1} \tau(x_i) \phi_i(
%               x_1, \dots, x_j, x_{j-1}, \dots, x_{n+1}
%           ) - \\
%         &\quad\ (-1)^{j-1} \tau(x_{j-1}) \phi(
%               x_1, \dots, x_{j-2}, x_j, x_{j+1}, \dots, x_{n+1}
%           ) - \\
%         &\quad\ (-1)^{j-1-1} \tau(x_j) \phi(
%               x_1, \dots, x_{j-2}, x_{j-1}, x_{j+1}, \dots, x_{n+1}
%           ) = \\
%         &= - \phi_\tau(
%               x_1, \dots, x_j, x_{j-1}, \dots, x_{n+1}
%             )
%     \end{align*}

%     Tõestuse lõpetuseks eeldame, et $\tau$ on $\phi$ jälg ja
%     näitame, et sel juhul on $\tau$ ka $\phi_\tau$ jälg.

%     Et $\tau$ on $\phi$ jälg, siis iga $x_1, x_2, \dots, x_n \in \A$
%     korral $\tau(\phi(x_1, x_2, \dots, x_n)) = 0$ ja seega
%     \begin{align*}
%         &\tau(\phi_\tau(x_1, x_2, \dots, x_{n+1})) = 
%         \sum_{i=1}^{n+1} \tau \left(
%             (-1)^{i-1} \tau(x_i) \phi_i(x_1, \dots, x_{n+1})
%         \right) = \\
%         &= \sum_{i=1}^{n+1} (-1)^{i-1} \tau(x_i) \tau \left(
%             \phi(x_1, \dots, x_{i-1}, x_{i+1}, \dots, x_{n+1})
%         \right) = \sum_{i=1}^{n+1} 0 = 0.
%     \end{align*}
% \end{proof}

Kasutades eelmist lemmat on võimalik tõestada järgmine tähtis teoreem.

\begin{thm}\label{thm:n+1_lie_alg}
    Olgu $(\A, \phi)$ $n$-Lie algebra ning olgu $\tau$ lineaarkujutuse
    $\phi$ jälg. Siis $(\A, \phi_\tau)$ on $(n+1)$-Lie algebra.
\end{thm}

% \begin{proof}
%     Eeldame, et paar $(\A, \phi)$ omab $n$-Lie algebra struktuuri,
%     see tähendab $\phi \col \A^n \to \A$ on kõikide argumentide
%     järgi lineaarne, kaldsümmeetriline ja rahuldab Filippovi
%     samasust, ning olgu kujutuse $\phi$ jälg $\tau \col \A \to K$.

%     Lemma põhjal on siis $\phi_\tau$ oma argumentide järgi lineaarne
%     ning kaldsümmeetriline. Seega peame teoreemi tõestamiseks
%     näitama, et $\phi_\tau$ rahuldab Filippovi samasust
%     \begin{align}\label{eq:n+1_filippov}
%         \begin{split}
%             &\phi_\tau(x_1, \dots, x_n,
%                 \phi_\tau(y_1, \dots, y_{n+1})
%             ) = \\
%             &= \sum_{i=1}^{n+1} \phi_\tau(
%                 y_1, \dots, y_{i-1},
%                 \phi_\tau(x_1, \dots, x_n, y_i),
%                 y_{i+1}, \dots, y_{n+1}
%             )
%         \end{split}
%     \end{align}

%     Olgu selleks $x_1, x_2, \dots, x_n, y_1, y_2, \dots, y_{n+1}
%     \in \A$. Siis ühelt poolt
%     \begin{align*}
%         &\phi_\tau(x_1, \dots, x_n,
%             \phi_\tau(y_1, \dots, y_{n+1})
%         ) = \\
%         &= \phi_\tau\left(
%              x_1, \dots, x_n,
%              \sum_{i=1}^{n+1} (-1)^{i-1} \tau(y_i)
%              \phi_i(y_1, \dots, y_{n+1})
%            \right) = \\
%         &= \sum_{i=1}^{n+1} (-1)^{i-1} \tau(y_i) \phi_\tau\left(
%              x_1, \dots, x_n, \phi_i(y_1, \dots, y_{n+1})
%            \right) = \\
%         &= \sum_{i=1}^{n+1} (-1)^{i-1} \tau(y_i)
%            \sum_{j=1}^{n} (-1)^{j-1} \tau(x_j) \phi_j(
%              x_1, \dots, x_n, \phi_i(y_1, \dots, y_{n+1})) + \\
%         &\quad\, \sum_{i=1}^{n+1} (-1)^{i-1} \tau(y_i) (-1)^{n+1-1}
%            \underbrace{
%              \tau\left( \phi_i(y_1, \dots, y_{n+1}) \right)
%            }_{0} \phi(x_1, \dots, x_n) = \\
%         &= \sum_{i=1}^{n+1} \sum_{j=1}^{n} (-1)^{i-1} (-1)^{j-1}
%            \tau(y_i) \tau(x_j) \phi_j \left(
%              x_1, \dots, x_n, \phi_i(y_1, \dots, y_{n+1})
%            \right) = \\
%         &= \sum_{i=1}^{n+1} \sum_{j=1}^{n} (-1)^{i+j}
%            \tau(y_i) \tau(x_j) \phi_j \left(
%              x_1, \dots, x_n, \phi_i(y_1, \dots, y_{n+1})
%            \right).
%     \end{align*}
% \end{proof}

Teoreemis kirjeldatud viisil saadud $(n+1)$-Lie algebrat $(A, \phi_\tau)$
nimetatakse $n$-Lie algebra $(A, \phi)$ poolt \emph{indutseeritud}
$(n+1)$-Lie algebraks.

Teoreemist~\ref{thm:n+1_lie_alg} saame teha olulise järlduse:

\begin{jar}
    Olgu $(A, \brac{\cdot}{\cdot})$ Lie algebra ning olgu antud
    $\brac{\cdot}{\cdot}$ jälg $\tau \col A \to \K$. Siis ternaarne sulg
    $[ \cdot, \cdot, \cdot ] \col A^3 \to A$, mis on defineeritud
    valemiga
    \[
        [x, y, z] = \tau(x)[y, z] + \tau(y)[z, x] + \tau(z)[x, y],
    \]
    määrab $3$-Lie algebra struktuuri $A_\tau$ vektorruumil $A$.
\end{jar}

\begin{lau}
    Olgu $(\A, [\cdot, \dots, \cdot])$ $n$-Lie algebra ning olgu
    $\B \subset \A$ alamalgebra. Kui $\tau$ on $[\cdot, \dots, \cdot]$ jälg,
    siis $\B$ on ka $(\A, [\cdot, \dots, \cdot]_\tau)$ alamalgebra.
\end{lau}

\begin{proof}
    Olgu $\B$ $n$-Lie algebra $(\A, [\cdot, \dots, \cdot])$ alamalgebra,
    $x_1, x_2, \dots, x_{n+1} \in \B$ ning olgu $\tau$ sulu $[\cdot, \dots, \cdot]$
    jälg. Siis
    \begin{align*}
        [x_1, x_2, \dots, x_{n+1}]_\tau =  \sum_{i=1}^{n+1} (-1)^i \tau(x_i)
        [x_1, x_2, \dots, x_{i-1}, x_{i+1}, \dots, x_{n+1}],
    \end{align*}
    mis on $\B$ elementide lineaarkombinatsioon, kuna iga $i = 1, 2, \dots, n+1$
    korral $[x_1, x_2, \dots, x_{i-1}, x_{i+1}, \dots, x_{n+1}] \in \B$.
\end{proof}

\begin{lau}
    Olgu $(\A, [\cdot, \dots, \cdot])$ ideaal $I$. Siis $I$ on
    $(\A, [\cdot, \dots, \cdot]_\tau)$ ideaal parajasti siis, kui
    $[\A, \A, \dots, \A] \subseteq I$ või $I \subseteq \ker \tau$.
\end{lau}

\begin{proof}
    Olgu $i \in I$ ja $x_1, x_2, \dots, x_n \in \A$ suvalised. Siis
    \begin{align*}
        [x_1, x_2, \dots, x_n, i]_\tau =  &\sum_{i=1}^{n} (-1)^i \tau(x_i)
        [x_1, x_2, \dots, x_{i-1}, x_{i+1}, \dots, x_n, i] + \\
        &(-1)^{n+1} \tau(i) [x_1, x_2, \dots, x_n].
    \end{align*}
    Et $I$ on $(\A, [\cdot, \dots, \cdot])$ ideaal, siis ilmselt
    \begin{align*}
        \sum_{i=1}^{n} (-1)^i \tau(x_i)
        [x_1, x_2, \dots, x_{i-1}, x_{i+1}, \dots, x_n, i] \in I.
    \end{align*}
    Niisiis, tingimus $[x_1, x_2, \dots, x_n, i]_\tau \in I$ on
    samaväärne tingimusega
    \[ (-1)^{n+1} \tau(i) [x_1, x_2, \dots, x_n] \in I. \]
    Viimase võime aga lahti kirjutada kujul
    $\tau(i) = 0$ või $[x_1, x_2, \dots, x_n] \in I$.
\end{proof}

\subsection{Nambu mehaanika. Nambu-Poissoni sulg}

Filippovile olid $n$-Lie algebra konstrueerimisel peamiseks
inspiratsiooniks Jaapani füüsiku Yoichiro Nambu tööd Hamiltoni mehaanika
üldistuste vallas, mida täna tuntakse kui Nambu mehaanikat. Osutub, et
seal esinev \emph{Nambu-Poissoni} sulg on $n$-Lie algebra sulu erijuht,
mida on põhjalikult uurinud Takhtajan.\cite{takhtajan1994}
Tuginedes Takhtajani artiklile toome Nambu mehaanika abil veel ühe
näite $n$-Lie algebrast.

Alustame klassikalisest situatsioonist ehk tavalisest Hamiltoni mehaanikast.

\begin{dfn}
    \emph{Poissoni muutkonnaks} nimetatakse siledat muutkonda $M$ koos oma
    funktsioonide ringiga $A = C^\infty(M)$, kui leidub kujutus
    $\{\cdot, \cdot\} \col A \times A \to A$, ning on täidetud järgmised
    tingimused.
    \begin{enumerate}
      \item Kaldsümmeetrilisus, iga $f_1, f_2 \in A$ korral
          \begin{align}\label{eq:poisson-antisymm}
              \{f_1, f_2\} = -\{f_2, f_1\}.
          \end{align}
      \item Kehtib Leibnizi tingimust, ehk iga $f_1, f_2, f_3 \in A$ korral
          \begin{align}
              \{f_1 f_2, f_3\} = f_1 \{f_2, f_3\} + f_2 \{f_1, f_3\}.
          \end{align}
      \item Jacobi samasus, kui $f_1, f_2, f_3 \in A$, siis
          \begin{align}\label{eq:poisson-jacobi-id}
              \{f_1, \{f_2, f_3\}\} + \{f_2, \{f_3, f_1\}\} +
              \{f_3, \{f_1, f_2\}\} = 0.
          \end{align}
    \end{enumerate}
\end{dfn}

Poissoni muutkonna definitsioonis esinevat kujutust $\{\cdot, \cdot\}$
nimetatakse \emph{Poissoni suluks}, ja funktsioonide ringi $A$ nimetatakse
\emph{vaadeldavate algebraks}.

Et definitsioonis on nõutud tingimused \eqref{eq:poisson-antisymm} ja
\eqref{eq:poisson-jacobi-id}, siis on selge, et Poissoni muutkonnal on
olemas Lie algebra struktuur. Selgub, et Poissoni sulg mängib klassikalises
mehaanikas olulist rolli. Nimelt, ruumi \emph{faasiruumi} $M$ dünaamika
on määratud erilise funktsiooni $H \in A$ poolt, mis on määratud
Hamiltoni liikumisvõrrandite poolt
\begin{align*}
    \frac{\mathrm{d} f}{\mathrm{d} t} = \{H, f\}, \quad f \in A.
\end{align*}
Sellist funktsiooni $H$ nimetatakse \emph{Hamiltoniaaniks}.

Lihtsaima Poissoni muutkonna näitena võime vaadelda $M = \R^{2n}$, $n \in \N$,
kus koordinaadid on antud kujul $x_1, x_2, \dots, x_n, y_1, y_2, \dots, y_n$,
ning Poissoni sulg on defineeritud kui
\begin{align}\label{eq:R^n-poisson-sulg}
    \{f_1, f_2\} = \sum_{i=1}^{n} \left(
        \frac{\partial f_1}{\partial x_i} \frac{\partial f_2}{\partial y_i} -
        \frac{\partial f_1}{\partial y_i} \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
    \right).
\end{align}

Nii defineeritud Poissoni sulg rahuldab Poissoni muutkonna definitsioonis
seatud tingimusi. Tõepoolest, võrdusest \eqref{eq:R^n-poisson-sulg}
järeldub kaldsümmeetrilisus vahetult. Leibnizi reegli kehtivuseks
märgime, et
\begin{align*}
    \{f_1 f_2, f_3\} &= \sum_{i=1}^{n} \left(
        \frac{\partial (f_1 f_2)}{\partial x_i}
        \frac{\partial f_3}{\partial y_i} -
        \frac{\partial (f_1 f_2)}{\partial y_i}
        \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
    \right) = \\
    &= \sum_{i=1}^{n} \left[
        \left(
            f_1 \frac{\partial f_2}{\partial x_i} +
            f_2 \frac{\partial f_1}{\partial x_i} +
        \right) \frac{\partial f_3}{\partial y_i} -
        \left(
            f_1 \frac{\partial f_2}{\partial y_i} +
            f_2 \frac{\partial f_1}{\partial y_i} +
        \right) \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
    \right] = \\
    &= \sum_{i=1}^{n} \left[
        f_1 \left(
            \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial y_i} -
            \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \right) +
        f_2 \left(
            \frac{\partial f_1}{\partial x_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial y_i} -
            \frac{\partial f_1}{\partial y_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \right)
    \right] = \\
    &= f_1 \sum_{i=1}^{n} \left(
            \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial y_i} -
            \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \right) +
        f_2 \sum_{i=1}^{n} \left(
                \frac{\partial f_1}{\partial x_i}
                \frac{\partial f_3}{\partial y_i} -
                \frac{\partial f_1}{\partial y_i}
                \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \right) = \\
    &= f_1 \{f_2, f_3\} + f_2 \{f_1, f_3\}.
\end{align*}

Jacobi samasuseks kontrollimiseks arvutame $\{f_1, \{f_2, f_3\}\}$,
$\{f_2, \{f_3, f_1\}\}$ ning $\{f_3, \{f_1, f_2\}\}$.

\begin{align}\begin{split}
    \{f_1, \{f_2, f_3\}\} = &\sum_{i=1}^{n} \left\{
        f_1,
        \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
        \frac{\partial f_3}{\partial y_i} -
        \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
        \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
    \right\} = \\
    = &\sum_{i=1}^{n} \left\{
        f_1,
        \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
        \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
    \right\} - \sum_{i=1}^{n} \left\{
        f_1,
        \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
        \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
    \right\} = \\
    = &\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \left[
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial}{\partial y_j} \left(
            \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
        \right) -
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial}{\partial x_j} \left(
            \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
        \right)
    \right] - \\
    - &\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \left[
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial}{\partial y_j} \left(
            \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \right) -
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial}{\partial x_j} \left(
            \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
            \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \right)
    \right] = \\
    = &\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \left[
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}\left(
            \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
            \frac{\partial^2 f_3}{\partial y_j \partial y_i} +
            \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
            \frac{\partial^2 f_2}{\partial y_j \partial x_i}
        \right) - \right.\\
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} [}\ \ 
            \frac{\partial f_1}{\partial y_j}\left(
            \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
            \frac{\partial^2 f_3}{\partial x_j \partial y_i} +
            \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
            \frac{\partial^2 f_2}{\partial x_j \partial y_i}
        \right) - \\
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} [}\ \ 
            \frac{\partial f_1}{\partial x_j}\left(
            \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
            \frac{\partial^2 f_3}{\partial y_j \partial x_i} +
            \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
            \frac{\partial^2 f_2}{\partial y_j \partial y_i}
        \right) + \\
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} [}\ \left.
            \frac{\partial f_1}{\partial y_j}\left(
            \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
            \frac{\partial^2 f_3}{\partial y_j \partial x_i} +
            \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
            \frac{\partial^2 f_2}{\partial y_j \partial y_i}
        \right)
    \right] = \\
    = &\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \left(
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial y_j \partial y_i} +
        %
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial y_j \partial x_i} - \right.\\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \ 
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial x_j \partial y_i} - 
        %
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial x_j \partial y_i} - \\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \ 
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial y_j \partial x_i} -
        %
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial y_j \partial y_i} + \\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \left.
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial x_j \partial x_i} +
        %
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial x_j \partial x_i}
    \right).
\end{split}\end{align}

\newpage

\begin{align}\begin{split}
    \{f_1, \{f_2, f_3\}\}
    = &\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \left(
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial y_j \partial y_i} +
        %
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial y_j \partial x_i} - \right.\\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \ 
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial x_j \partial y_i} - 
        %
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial x_j \partial y_i} - \\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \ 
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial y_j \partial x_i} -
        %
        \frac{\partial f_1}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial y_j \partial y_i} + \\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \left.
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial x_j \partial x_i} +
        %
        \frac{\partial f_1}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial x_j \partial x_i}
    \right),
\end{split}\end{align}

\begin{align}\begin{split}
    \{f_2, \{f_3, f_1\}\}
    = &\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \left(
        \frac{\partial f_2}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_1}{\partial y_j \partial y_i} +
        %
        \frac{\partial f_2}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_1}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial y_j \partial x_i} - \right.\\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \ 
        \frac{\partial f_2}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_1}{\partial x_j \partial y_i} - 
        %
        \frac{\partial f_2}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_1}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial x_j \partial y_i} - \\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \ 
        \frac{\partial f_2}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_1}{\partial y_j \partial x_i} -
        %
        \frac{\partial f_2}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_1}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial y_j \partial y_i} + \\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \left.
        \frac{\partial f_2}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_3}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_1}{\partial x_j \partial x_i} +
        %
        \frac{\partial f_2}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_1}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_3}{\partial x_j \partial x_i}
    \right),
\end{split}\end{align}

\begin{align}\begin{split}
    \{f_3, \{f_1, f_2\}\}
    = &\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n} \left(
        \frac{\partial f_3}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_1}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial y_j \partial y_i} +
        %
        \frac{\partial f_3}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_1}{\partial y_j \partial x_i} - \right.\\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \ 
        \frac{\partial f_3}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_1}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial x_j \partial y_i} - 
        %
        \frac{\partial f_3}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_1}{\partial x_j \partial y_i} - \\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \ 
        \frac{\partial f_3}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_1}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial y_j \partial x_i} -
        %
        \frac{\partial f_3}{\partial x_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_1}{\partial y_j \partial y_i} + \\
        %
        &\phantom{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}}\ \ \left.
        \frac{\partial f_3}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_1}{\partial y_i}
        \frac{\partial^2 f_2}{\partial x_j \partial x_i} +
        %
        \frac{\partial f_3}{\partial y_j}
        \frac{\partial f_2}{\partial x_i}
        \frac{\partial^2 f_1}{\partial x_j \partial x_i}
    \right).
\end{split}\end{align}
