%!TEX root = ../thesis.tex

\subsection{\texorpdfstring{$(2, 1)\ 3$}\ -Lie superalgebrate klassifikatsioon}

Olgu meil antud $(2, 1)$ 3-Lie superalgebra, millel on fikseeritud baas
$\left\{ e_1, e_2, f_1 \right\}$, kus $e_1$ ja $e_2$ on paaris- ja
$f_1$ on paaritu baasivektor.

Siis avaldub kommutaator baasielementidel järgmiselt:

\begin{align}\label{samasused:2-1}
    \begin{split}
        & \left[e_1, e_1, e_1\right] = 0, \\
        & \left[e_1, e_1, e_2\right] = 0, \\
        & \left[e_1, e_1, f_1\right] = 0, \\
        & \left[e_1, e_2, e_2\right] = 0, \\
        & \left[e_1, e_2, f_1\right] = m_1 \cdot f_1, \\
        & \left[e_1, f_1, f_1\right] = l_1 \cdot e_1 + l_2 \cdot e_2, \\
        & \left[e_2, e_2, e_2\right] = 0, \\
        & \left[e_2, e_2, f_1\right] = 0, \\
        & \left[e_2, f_1, f_1\right] = l_3 \cdot e_1 + l_4 \cdot e_2, \\
        & \left[f_1, f_1, f_1\right] = m_2 \cdot f_1, \\
    \end{split}
\end{align}
kus $m_1, m_2, l_1, l_2, l_3, l_4 \in \K$ on mingid konstandid.

Rakendades nullist erinevatele kommutaatoritele Filippovi samasuse analoogi
supervektorruumis, saame järgmised võrrandid:
\begin{enumerate}
    \item $-m_1 \cdot m_1 + m_1 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_1 - l_1 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_1 - l_2 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_1 - l_2 \cdot m_1 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_1 - m_1 \cdot m_1 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_1 - m_1 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_1 - l_1 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_1 - l_2 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_3 \cdot m_1 + l_3 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_4 \cdot m_1 + l_4 \cdot m_1 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_2 - l_1 \cdot m_1 - l_4 \cdot m_1 - m_1 \cdot m_2 = 0$,
    \item $-l_1 \cdot m_1 - l_1 \cdot m_1 = 0$,
    \item $-l_2 \cdot m_1 - l_2 \cdot m_1 = 0$,
    \item $-l_2 \cdot m_1 - l_2 \cdot m_1 + l_2 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_1 - m_1 \cdot m_2 - l_4 \cdot m_1 + l_4 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_1 \cdot l_1 + l_2 \cdot l_3 - l_1 \cdot l_1 - l_2 \cdot l_3 - l_1 \cdot m_2 - l_1 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_1 \cdot l_2 + l_2 \cdot l_4 - l_1 \cdot l_2 - l_2 \cdot l_4 - l_2 \cdot m_2 - l_2 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_3 \cdot m_1 - l_3 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_4 \cdot m_1 - l_4 \cdot m_1 = 0$,
    \item $-l_3 \cdot m_1 + l_3 \cdot m_1 = 0$,
    \item $-l_3 \cdot m_1 - l_3 \cdot m_1 = 0$,
    \item $-l_4 \cdot m_1 - l_4 \cdot m_1 = 0$,
    \item $-l_4 \cdot m_1 - m_1 \cdot m_2 + l_1 \cdot m_1 - l_1 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_3 \cdot m_1 + l_3 \cdot m_1 - l_3 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_1 \cdot l_3 + l_3 \cdot l_4 - l_1 \cdot l_3 - l_3 \cdot l_4 - l_3 \cdot m_2 - l_3 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_2 \cdot l_3 + l_4 \cdot l_4 - l_2 \cdot l_3 - l_4 \cdot l_4 - l_4 \cdot m_2 - l_4 \cdot m_2 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_2 - m_1 \cdot m_2 - m_1 \cdot m_2 - m_1 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_2 - l_1 \cdot l_1 - l_2 \cdot l_3 + l_1 \cdot l_1 + l_2 \cdot l_3 - l_1 \cdot l_1 - l_2 \cdot l_3 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_2 - l_1 \cdot l_2 - l_2 \cdot l_4 + l_1 \cdot l_2 + l_2 \cdot l_4 - l_1 \cdot l_2 - l_2 \cdot l_4 = 0$,
    \item $l_3 \cdot m_2 - l_1 \cdot l_3 - l_3 \cdot l_4 + l_1 \cdot l_3 + l_3 \cdot l_4 - l_1 \cdot l_3 - l_3 \cdot l_4 = 0$,
    \item $l_4 \cdot m_2 - l_2 \cdot l_3 - l_4 \cdot l_4 + l_2 \cdot l_3 + l_4 \cdot l_4 - l_2 \cdot l_3 - l_4 \cdot l_4 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_2 - m_2 \cdot m_2 - m_2 \cdot m_2 - m_2 \cdot m_2 = 0$.
\end{enumerate}

Kui koondame võrrandites samasugused kuid erinevate märkidega liikmed, siis
jäävad järele järgmised võrrandid:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
    \item $l_3 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_4 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_1 + l_4 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_1 - m_1 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_3 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_4 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_4 \cdot m_1 + m1 \cdot m2 = 0$,
    \item $l_3 \cdot m_1 = 0$,
    \item $l_3 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_4 \cdot m_2 = 0$,
    \item $m_1 \cdot m_2 = 0$,
    \item $l_1 \cdot m_2 - l_1 \cdot l1 - l_2 \cdot l_3 = 0$,
    \item $l_2 \cdot m_2 - l_1 \cdot l2 - l_2 \cdot l_4 = 0$,
    \item $l_3 \cdot m_2 - l_1 \cdot l3 - l_3 \cdot l_4 = 0$,
    \item $l_4 \cdot m_2 - l_2 \cdot l3 - l_4 \cdot l_4 = 0$,
    \item $m_2 \cdot m_2 = 0$.
\end{enumerate}
\end{multicols}

Sellel võrrandisüsteemil on kolm mittetriviaalset lahendit:

\begin{align*}
    \begin{pmatrix}
        m_1 \\ m_2 \\ l_1 \\ l_2 \\ l_3 \vphantom{-\frac{c_1^2}{c_2}} \\ l_4
    \end{pmatrix} = 
    \begin{pmatrix}
        0 \\ 0 \\ c_1 \\ c_2 \\ -\frac{c_1^2}{c_2} \\ -c_1
    \end{pmatrix},
    %
    \quad\quad
    %
    \begin{pmatrix}
        m_1 \\ m_2 \\ l_1 \\ l_2 \\ l_3 \\ l_4
    \end{pmatrix} = 
    \begin{pmatrix}
        c \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0
    \end{pmatrix},
    %
    \quad\quad
    %
    \begin{pmatrix}
        m_1 \\ m_2 \\ l_1 \\ l_2 \\ l_3 \\ l_4
    \end{pmatrix} = 
    \begin{pmatrix}
        0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ c \\ 0
    \end{pmatrix},
\end{align*}
kus $c, c_1, c_2 \in \K$ on suvalised parameetrid.
Võttes arvesse samasusi \eqref{samasused:2-1} saame kommutatsiooniseosed:
\begin{itemize}
    \item $\begin{cases}
              \left[ e_1, f_1, f_1 \right] = c_1 e_1 + c_2 e_2,\\
              \left[ e_2, f_1, f_1 \right] = -\frac{c_1^2}{c_2} e_1 - c_1 e_2
          \end{cases}$,
    \item $\left[ e_1, e_2, f_1 \right] = c f_1$,
    \item $\left[ e_2, f_1, f_1 \right] = c e_1$.
\end{itemize}